% !TEX root = main.tex

\lstset{
	numbers = {left},
	frame={tb},
	xleftmargin = 3zw
}
\section{適用例}
本節では，\cite{model_beginner} に掲載されている SMV プログラムを例題として，開発したツールを適用した結果について示す．

	\subsection{三進カウンタ}
	ソースコード\ref{3countersmv}は 3 ビットの三進カウンタをモデル化した SMV プログラムである．
	三進カウンタの 2 ビット目を$ \mathtt{digit2} $，1 ビット目を$ \mathtt{digit1} $，0ビット目を$ \mathtt{digit0} $という変数で定義している．
	この三進カウンタは$ (0,0,0), (0,0,1), (0,0,2), (0,1,0), \ldots , (2,2,2),$
	$(0,0,0), \ldots $ という状態遷移系列をもつ．
	
	まず，SMV プログラムから遷移判定するために必要な情報を抽出する．
	得られた情報を表\ref{hyou2}に表す．
	
	\lstinputlisting[caption=三進カウンタ,label=3countersmv]{NuSMV_source/3_counter.smv}
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{遷移判定に必要な情報}
		\label{hyou2}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				変数                      & 定義域                  & 遷移条件                                           & 右辺式        \\ \hline
				\multirow{3}{*}{digit0} & \multirow{3}{*}{[0,2]} & digit0 \textless 2                             & digit0 + 1 \\ \cline{3-4} 
				&                      & digit0 = 2                                     & 0          \\ \cline{3-4} 
				&                      & TRUE                                           & digit0     \\ \hline
				\multirow{3}{*}{digit1} & \multirow{3}{*}{[0,2]} & digit1 \textless 2 \& digit0 = 2               & digit1 + 1 \\ \cline{3-4} 
				&                      & digit1 = 2 \& digit0 = 2                       & 0          \\ \cline{3-4} 
				&                      & TRUE                                           & digit1     \\ \hline
				\multirow{3}{*}{digit2} & \multirow{3}{*}{[0,2]} & digit2 \textless 2 \& digit1 = 2 \& digit0 = 2 & digit2 + 1 \\ \cline{3-4} 
				&                      & digit2 = 2 \& digit1 = 2 \& digit0 = 2         & 0          \\ \cline{3-4} 
				&                      & TRUE                                           & digit2     \\ \hline
			\end{tabular}
	\end{table}
	
	次に，表\ref{hyou2} の情報をもとに各変数の遷移関係を表す論理式を作成する．
	$ \mathtt{digit0} $，$ \mathtt{digit1} $，$ \mathtt{digit2} $の遷移関係を表す論理式は，それぞれ以下のようになる．
	\begin{itemize}
		\item digit0
		\begin{eqnarray*}
			&&\mathtt{digit0} < 2 \Rightarrow \mathtt{digit0}^{\prime} = \mathtt{digit0} + 1\\ 
			&\wedge&
			(\neg(\mathtt{digit0} < 2) \wedge \mathtt{digit0} = 2) \Rightarrow \mathtt{digit0}^{\prime} = 0\\
			&\wedge&
			(\neg(\mathtt{digit0} < 2) \wedge \neg(\mathtt{digit0} = 2)) \Rightarrow \mathtt{digit0}^{\prime} = \mathtt{digit0}
		\end{eqnarray*}
		\item digit1
		\begin{eqnarray*}
			&&(\mathtt{digit1} < 2\wedge \mathtt{digit0} = 2) \Rightarrow \mathtt{digit1}^{\prime} = \mathtt{digit1} + 1\\ 
			&\wedge&
			(\neg(\mathtt{digit1} < 2\wedge \mathtt{digit0} = 2 ) \wedge \mathtt{digit1} = 2 \wedge\mathtt{digit0} = 2) \Rightarrow \mathtt{digit1}^{\prime} = 0 \\
			& \wedge&
			(\neg(\mathtt{digit1} < 2\wedge \mathtt{digit0} = 2 ) \wedge \neg(\mathtt{digit1} = 2 \wedge\mathtt{digit0} = 2) ) \Rightarrow \mathtt{digit1}^{\prime} = \mathtt{digit1}
		\end{eqnarray*}
		\item digit2
		\begin{eqnarray*}
			&&(\mathtt{digit2} < 2\wedge \mathtt{digit1} = 2\wedge \mathtt{digit0} = 2 )\Rightarrow \mathtt{digit2}^{\prime} = \mathtt{digit2} + 1\\ 
			&\wedge&
			(\neg(\mathtt{digit2} < 2\wedge \mathtt{digit1} = 2\wedge \mathtt{digit0} = 2 ) \\ 
			&\wedge&
			(\mathtt{digit2} = 2\wedge \mathtt{digit1} = 2\wedge \mathtt{digit0} = 2 ))\Rightarrow \mathtt{digit2}^{\prime} = 0\\
			& \wedge&
			\neg(\neg(\mathtt{digit2} < 2\wedge \mathtt{digit1} = 2\wedge \mathtt{digit0} = 2 )\\ 
			&\wedge& 
			\neg(\neg(\mathtt{digit2} = 2\wedge \mathtt{digit1} = 2\wedge \mathtt{digit0} = 2 )  \Rightarrow \mathtt{digit2}^{\prime} = \mathtt{digit2}
		\end{eqnarray*}
	\end{itemize}
	
	これらの論理式を SMT ソルバに入力し，充足可能性判定を行うことで遷移を抽出する．
	そして，各変数ごとに抽出した遷移から状態遷移グラフを生成する．
	
	生成された状態遷移グラフをそれぞれ図\ref{3counterdigit0}，図\ref{3counterdigit1}，図\ref{3counterdigit2}に示す．
	三進カウンタの 0 ビット目を表す $ \mathtt{digit0} $ は，$ 0, 1, 2, 0, 1, 2, \ldots$ という遷移を行うため，図\ref{3counterdigit0}のグラフは $ \mathtt{digit0} $ の振る舞いを正しく表しているといえる．
	また，三進カウンタの 1 ビット目を表す $ \mathtt{digit1} $ は，0 ビット目が 2 であるときのみ $ 0, 1, 2, 0, 1, 2, \ldots$ と遷移する．
	図\ref{3counterdigit1}のグラフが示すように，グラフの各エッジには $ \mathtt{digit0} = 2$ がラベル付けされており，振る舞いが正しく表されている．
	同様に，三進カウンタの2ビット目を表す $ \mathtt{digit2} $ は，0 ビット目および 1 ビット目がともに 2 であるときのみ $ 0, 1, 2, 0, 1, 2, \ldots$ と遷移する．
	図\ref{3counterdigit2}のグラフの各エッジには$ \mathtt{digit0}=2$および $ \mathtt{digit1}=2$ がラベル付けされており，振る舞いが正しく表されている．

	次に，着目変数として $ \mathtt{digit1} $ と $ \mathtt{digit2} $ の 2 つを選択した場合に得られる状態遷移グラフについて示す．
	このとき得られる状態遷移グラフは，$ \mathtt{digit1} $ と $ \mathtt{digit2} $ の変化を表すものとなる．
	開発したツールを用いて生成した状態遷移グラフを図\ref{fig:3counterdigit1digit2}に示す．
	図\ref{fig:3counterdigit1digit2}のグラフが示すように，$ \mathtt{digit0}=2$のときのみ，$ \mathtt{digit1} $および$ \mathtt{digit2} $ が遷移していることがわかる．
	これは 0 ビット目が 2 となり，桁上がりが行うときのみ 1 ビット目と 2 ビット目は変化しないことを正しく表している．
	
	%3_counterにおける状態遷移グラフを記述
	\begin{figure}[H]
		\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
			{pictures/3_counter_digit0}
			\subcaption{digit0}\label{3counterdigit0}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
			{pictures/3_counter_digit1}
			\subcaption{digit1}\label{3counterdigit1}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
			{pictures/3_counter_digit2}
			\subcaption{digit2}\label{3counterdigit2}
		\end{minipage}
		\caption{三進カウンタの各変数ごとの状態遷移グラフ}\label{3counter}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{pictures/3_counter_digit1_digit2}
		\caption{digit1,digit2に着目した状態遷移グラフ}
		\label{fig:3counterdigit1digit2}
	\end{figure}

\subsection{考察}
本節では，本研究で開発したツールの有効性および可用性について検討する．
本章で例題として用いた SMV プログラム程度の規模であれば，対象とするシステム全体の状態遷移グラフを生成することで，状態遷移の全体像を視覚的に理解でき，作成すべきモデルの状態遷移構造を直感的に捉えることができる．
また，着目変数を複数選択することで，対象のシステムにおいて重要な複数の変数を同時に状態遷移グラフとして描画でき，システムにおける重要な状態の遷移を把握できる．
作成すべきモデルの状態遷移構造を直感的に把握できることから，モデル検査技術を初めて学ぶ技術者に対して理解を深め，習得を手助けすることが可能になると考えられる．

しかしながら，本手法では ASSIGN による明示的な状態遷移のみしか扱うことができず，TRANS を用いた記述は扱うことが出来ない．
また，モジュールを用いたモデル化や非同期合成には対応していない．
さらに，遷移が存在するか否かを SMT ソルバを用いて総当たりで判定しているため，変数の個数や定義域が大きくなればなるほどグラフの生成には時間を要する．
また，状態数が大きくなると状態遷移グラフも同様に大きくなるため，状態遷移の全体像を把握することは困難となる．
したがって，現時点のツールでは変数の数や値が少ない SMV プログラムでなければ有効に利用することができない．
このような問題を解決する手段として，状態遷移グラフを部分的に表示したり，着目変数における値を動的に検索して該当する状態に遷移する部分のみを表示するような機能の実装が考えられる．
